---
title: Publicación del trabajo fin de grado en abierto
logo: logo-ofilibre.png
date: 2022-03-22
published: true
type: guias
---

[Borrador: documento no definitivo, en proceso de revisión]

En la Universidad Rey Juan Carlos, los alumnos que realizan un
Trabajo Fin de Grado (TFG) pueden decidir que éstos se publiquen
en acceso abierto en el Archivo Abierto de la Universidad
([BURJC Digital](https://burjcdigital.urjc.es/)).

> “El depósito del TFG en la plataforma de la Universidad en
> formato digital será obligatorio con fines de conservación
> y archivo institucional.
> Los estudiantes podrán autorizar la publicación en abierto
> de sus trabajos, siempre y cuando no contengan información
> confidencial.

>> Reglamento Marco de TFG, art 4.6 (22 mayo 2021)

Puedes publicar en acceso abierto la memoria de tu TFG,
y también datos y otros materiales que puedan estar
relacionados con él, incluyendo programas de ordenador
que hayas creado (en este caso, publicándolo como
software libre).

## Cómo publicar tu TFG en acceso abierto

Si decides publicar la memoria de tu TFG en acceso abierto,
tendrás que seguir los siguientes pasos:

* Comprobar que todo lo que hay en tu memoria ha sido
realizado por ti, o que tienes permiso para publicar en
acceso abierto los elementos de terceros que hayas
podido utilizar.
* Elegir la licencia de distribución de tu memoria, entre
las que se consideran como de acceso abierto.
* Marcar la memoria con la licencia elegida.
* Publicar la memoria en el Archivo Abierto de la Universidad.

Vamos a ver estos pasos con más detalle.

## Comprobación de propiedad y permisos

El contenido de la memoria del TFG será, en general, de
quien lo ha realizado. Pero a veces se utilizan algunos
elementos de terceros. Por eso, como paso previo a la
publicación de la memoria (vaya a publicarse en acceso
abierto o no) es importante asegurarse de que todo el
contenido es nuestro, o de que tenemos permiso para
publicarlo con la licencia elegida

Si se detectan elementos que se han incluido sin permiso,
conviene eliminarlos, o sustituirlos, antes de presentar
la memoria, o, si es posible, obtener permiso de su autor
para incluirlos. Si se obtiene permiso de su autor,
se podrán incluir, siempre mencionando la autoría,
citando adecuadamente la obra original, y si es
caso mencionando las condiciones bajo las que se
obtuvo el permiso.

Mención especial merecen los elementos que
tengan una licencia libre. Cuando esto ocurra,
se podrán incluir en la memoria, siempre citando
adecuadamente el elemento original, y su autoría.

Además, ten en cuenta que para fragmentos de
obras ajenas que convenga citar por motivos académicos,
es posible que te puedas acoger al derecho de cita.

> Es lícita la inclusión en una obra propia de fragmentos
> de otras ajenas de naturaleza escrita, sonora o audiovisual,
> así como la de obras aisladas de carácter plástico o
> fotográfico figurativo, siempre que se trate de obras
> ya divulgadas y su inclusión se realice a título de cita o
> para su análisis, comentario o juicio crítico.
> Tal utilización solo podrá realizarse con fines docentes
> o de investigación, en la medida justificada por el fin
> de esa incorporación e indicando la fuente y el nombre
> del autor de la obra utilizada. 

>> [Texto Refundido de la Ley de Propiedad Intelectual](https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-1996-8930),
>> Real Decreto Legislativo 1/1996, de 12 de abril
>> (Artículo 32: Citas y reseñas e ilustración con fines
>> educativos o de investigación científica, Apartado 1)

Ten en cuenta también que puede haber razones académicas
por las que puede no ser conveniente incluir ciertas
obras de terceros en tu memoria, y que puede haber
ciertas convenciones sobre cómo incluirlas y cómo citarlas
que te conviene conocer. Si tienes cualquier duda,
consulta con tu tutor de TFG, o con el responsable de
TFGs en tu grado.

Cuando hayas terminado con este paso, tendrás una memoria
que estará lista para publicar, pues incluirá sólo obra tuya
y obra con permiso para ser incluida.

## Elección de licencia

El siguiente paso para publicar tu TFG en acceso abierto
será elegir la licencia con la que lo vas a publicar, entre
las que son reconocidas como "de acceso abierto" por el
Consejo de Publicación Abierta de la Universidad.

El autor, por el hecho de ser autor de su obra, tiene
originalmente todos los derechos sobre ella. Quien recibe
esa obra sólo puede ejercer los derechos que el autor
le haya otorgado. Quien recibe la
obra no puede reproducirla, ni redistribuirla, ni incluirla
en una compilación, ni realizar una obra derivada
(como una actualización o una traducción), por ejemplo,
salvo que consiga permiso del autor..

En el caso de la publicación en acceso abierto,
la licencia es el texto que indica qué permisos estás
otorgando a quien reciba tu obra, automáticamente
y sin que te tenga que pedir permiso específicamente.
En general, estos permisos incluirán los que detallan
las definiciones más habituales de publicación en acceso
abierto. Por ejemplo, la declaración de Berlin sobre
Acceso Abierto indica que para que una obra se considere
publicada en acceso abierto:

> "El (los) autor(es) [...] deben garantizar el derecho gratuito,
> irrevocable y mundial de acceder al  trabajo, y licencia
> para copiarlo, usarlo, distribuirlo, transmitirlo y exhibirlo
> públicamente, y para hacer y distribuir trabajos derivados […]''

>> [Berlin Declaration on Open Access](https://openaccess.mpg.de/Berlin-Declaration), 
>> 22 de octubre de 2003

El Consejo de Publicación Abierta de la URJC ha reconocido
como licencias de acceso abierto las siguientes (que cumplen
las definiciones más habituales de acceso abierto):

* [Creative Commons Atribución](https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/deed.es).
En resumen, esta licencia permite compartir (copiar y redistribuir
la obra en cualquier medio y formato), y adaptar (remezclar, transformar
y construir a partir del material para cualquier propósito,
incluso comercialmente) la obra, siempre que se atribuya correctamente
(se de crédito de manera adecuada, incluyendo un enlace a la licencia,
e indicando si se han realizado cambios a la obra).

* [Creative Commons Atribución-CompartirIgual](https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es).
En resumen, esta licencia permite lo mismo que lo anterior, con la misma
condición de atribución, pero además incluyendo la condición de
"CompartirIgual" (si se remezcla, transforma o crea a partir de la obra,
se debe distribuir la nueva obra bajo la misma licencia original). 

Dicho en otras palabras, quien reciba una obra con una licencia
"CC Atribución" puede realizar obras derivadas, y distribuir estas
obras con cualquier licencia que quiera, incluyendo con licencias
tradicionales "todos los derechos reservados", mientras que si la
recibe con "CC Atribución-CompartirIgual" también puede realizar 
obras derivadas, pero sólo puede distribuirlas también con licencia
"CC Atribución-CompartirIgual". En otros aspectos, ambas licencias
funcionan de la misma forma (en ambos casos las obras se pueden
copiar y redistribuir, por ejemplo). En ambos casos, ha de reconocerse
la autoría de la obra original.

Cuando hayas elegido la licencia, tendrás lo necesario para
poder pasar al siguiente paso.

## Marcado con la licencia elegida

Una vez sabemos qué licencia vamos a usar, tenemos que marcar
la memoria con esa licencia. Para ello, pondremos en la memoria
un texto similar a este:

> ©2021 Autora Mengánez Zutánez  
> Algunos derechos reservados  
> Este documento se distribuye bajo la licencia  
> “Atribución-CompartirIgual 4.0 Internacional” de Creative Commons,
> disponible en  
> https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.es

Normalmente, este texto se pone en una de las primeras páginas
de la memoria, en el mismo sitio que suele verse en los libros
la nota de copyright y "Todos los derechos reservados". El año
es el año de publicación, y "Autora Mengánez Zutánez" sería
el nombre de al persona autora de la memoria (y del TFG).
Naturalmente, la referencia a la licencia será a la licencia que
se haya elegido en el paso anterior.

Es recomendable que la memoria que se deposite en la
plataforma de TFG (normalmente en formato PDF)
ya venga marcada de esta manera.

Y con esto estaremos listos para el último paso.

## Publicación

El proceso termina con la publicación de la memoria.
En unos meses, la plataforma de TFGs estará conectada
automáticamente con el Archivo Abierto de la Universidad.
Cuando estén conectadas, al depositar la memoria en
la plataforma de TFGs se indicará mediante un formulario
la licencia que se ha elegido, y el depósito en el Archivo
Abierto se realizará automáticamente, con esa licencia,
una vez el TFG haya sido evaluado positivamente.

Mientras la plataforma de TFGs no esté conectada con
el Archivo Abierto, hay que hacer el depósito en el Archivo
Abierto manualmente. Para ello, una vez el TFG ha sido
evaluado positivamente, se seguirán las instrucciones
descritas en ["Cómo publicar"](https://burjcdigital.urjc.es/page/howtopublish)
en el [sitio web de BURJC Digital](https://burjcdigital.urjc.es).
Junto con la memoria en formato PDF se puede (y es conveniente) depositar
otros materiales relacionados con el TFG, en un archivo ZIP.
Por ejemplo, se puede depositar la memoria en formato editable
(DOC o DOCX de Word, ODF de LibreOffice y otras herramientas,
LaTeX, etc.), fotos, figuras, datos, software, documentos multimedia, etc.

Poco tiempo después de haber realizado el depósito,
el TFG quedará depositado, y disponible públicamente en el
Archivo Abierto.

## Qué pasa a continuación

La publicación en el archivo abierto proporcionará una dirección
única ("handle", que es un identificador único, normalmente
representado mediante una url o hipervínculo) para la memoria,
y que será preservada por la Biblioteca de la Universidad.
Además, esa dirección, junto con los metadatos de la memoria
(título, autoría, resumen, etc.) pasará a índices electrónicos
 bibliográficos, de forma que podrá ser localizada por
buscadores bibliográficos, y también buscadores generalistas.

Con esto, la memoria del TFG (y los materiales depositados con ella)
pasarán a formar parte del conocimiento universal publicado en
acceso abierto, y quedará a disposición de toda la humanidad.



